\section{Scanline} ~

\epigraph{Любые две штуки, какими бы ни были эти две штуки, можно назвать точкой на плоскости}{С. К.}

По сути двумерные запросы позволяют решать задачи про точки на плоскости ($X_1 \le x_i \le X_2$, $Y_1 \le y_i \le Y_2$).
Однако некоторые из них, не требующие онлайн-запросов, можно решать быстрее.

\subsection{Прямоугольники и точки на плоскости} ~

В слудующих двух задачах у нас будет дано $n$ точек на плоскости и $m$ прямоугольников со сторонами, параллельными осям.

\paragraph{Для каждого прямоугольника найти количество точек внутри} ~

Отсортируем точки сначала по $x$, потом по $y$.
Пусть мы умеем считать количество точек в стакане $G(X, L, R)$ -- множестве $\{(x, y) \mid x \le X, L \le y \le R\}$.
Тогда количество точек в прямоугольнике с углами (левый нижний и правый верхний) $(x_1, y_1)$ и $(x_2, y_2)$ -- разность количеств точек в стаканах $G(x_2, y_1, y_2)$ и $G(x_1, y_1, y_2)$.
{\color{gray} (здесь нужна большая аккуратность со знаками $\le$, но идея, вроде бы, ясна)}.

Стаканы отсортируем по $X$. Будем идти слева направо и встречать события двух типов -- новая точка и стакан. Будем хранить ДО, в котором для каждого $y$ будет хранится количество уже пройденных точек с таким $y$. Тогда количество точек в стакане, когда к нам придёт стакан, будет равно сумме на отрезке в ДО.

$\O((n + m) \log n)$.

\paragraph{Для каждой точки найти количество покрывающих её прямоугольников} ~

Теперь изменять ДО будут стаканы, а спрашивать -- точки. Если к нам пришёл стакан $x_1$, нужно сделать \cpp|+= 1| на отрезке, а если $x_2$, то \cpp|+= -1| на отрезке.
Если пришла точка -- взять значение в точке.

$O((n + m) \log n)$.

Возможно, к стаканам нужна картинка. Если да, свяжитесь со мной.

\subsection{Переход к online}

Если запросы заранее неизвестны, а объекты не меняются (во втором примере выше, например, объектами являются прямоугольники, а запросами -- точки), то можно воспользоваться персистентностью -- пройдём по объектам сканлайном, как если бы у нас были запросы, и запомним для каждого $X$ персистентную копию ДО в момент времени $X$. После этого на запросы мы умеем отвечать в online. Памяти получится побольше, но ответ уже за $\O(\log n)$.

\subsection{$k$-тая порядковая статистика на отрезке} ~

\epigraph{Мы к этому долго шли и, наконец, пришли}{С.К.}

Заметим, что внутри бинпоиска по ответу в нашем предыдущем алгоритме (см. раздел \ref{st-of-sa}) вполне себе двумерный запрос.
Однако запросы нам в любом случае заранее неизвестны, так как мы делаем бинпоиск. Но в предыдущем разделе мы уже научились отвечать на них в online за $\O(\log n)$, поэтому $k$-тую порядковую статистику на отрезке мы уже умеем искать за $\O(\log^2 n)$.

Осталось совсем немного -- избавиться от бинпоиска. Сейчас у нас есть два (персистентных) ДО из нулей и единиц и нам нужно найти $k$-тую единицу в их разности.
В вершине будем хранить сумму. Давайте рекрсивно спускаться сразу по двум копиям. Мы всегда знаем, куда нам спускаться дальше -- направо или налево исходя из суммы (количестве единиц) в их разности. Значит, спустившись до низа, мы сможем найти $k$-тую единицу за $\O(\log n)$.


